【大灣夢●維權一】港人深圳祖屋遭強拆 大陸官權大過法

港人深圳住房遭強拆！港人江先生一家於深圳龍崗5幢祖屋，去年起多次遭當地政府因舊區改造計劃要求遷出，但他們堅拒，當局竟出動逾百人強行爬入屋大肆破壞、斷水斷電兼圍封，更硬稱祖屋是違規建築。他惟有走上維權之路，數月來向公安、上訪局和駐粵辦等求助，卻投訴無門，當局更在其家外裝設4部閉路電視24小時監視，令他深受壓力，「我好惶恐、徬徨，呢度係人治，官係講權力而不用守法，話拆就拆（屋）。」

相關新聞：【登記即睇】一連四日即時專題：大灣夢碎
江先生57歲，其父親88年於深圳龍崗以6,400元人民幣，購入1.6萬呎農地，開山闢土，94年建成5幢面積各3,000多平方呎的4層高村屋，分給江先生5兄弟姊妹，以便一家團聚。當年每逢過時過節也會舉家北上居住，亦視此地為退休之所。

豈料，去年2月起不斷有人上門，包括深圳龍崗南灣街道辦事處、土地整理局、村幹部、拆遷辦等，「佢哋晚晚都嚟，話我呢度已納入另一個村嘅舊城改造項目，要我遷走，會賠償我搬遷費，日後建好樓畀番一層我。」惟江先生不接受：「呢度係我祖屋，我從來都冇諗住離開。」
相關新聞：【大灣夢●維權二】擔心換電梯變食人電梯 200中港業主聯手對抗黑箱作業
軟功不奏效就出硬功，去年11月21日清晨6時許，逾百人浩浩蕩蕩爬梯闖入江先生的家園拆屋，部份人身穿警察、防暴等字眼的制服，並戴上頭盔、手持盾牌，即使多名家人上前理論，但拆屋隊沒理會。從江先生當日拍得的影片所見，拆屋隊拆屋聲不絕，一直拆屋至天光，更出動挖泥機大肆破壞，「屋外嘅門樓、擋土牆、舊式廚房、茶室統統被破壞，斷水斷電，仲斬爛5棵過百年歷史嘅龍眼樹，用膠板將我東面屋苑圍起。」
江先生之後無法進入家園，曾兩次拆走圍封膠板，但不一會當局又再建回。由於《中華人民共和國刑法》第275條規定，故意毀壞公私財物，數額較大或者有其他嚴重情節的，判處3年以下有期徒刑、拘役或罰金，數額巨大的懲罰更重，因此江先生不敢輕舉妄動，只敢拆去阻擋大門位置的膠板，以便出入。
「真係唔相信眼前係事實，好惶恐、徬徨，我明明有房產證，但呢度生命財產卻無保障，呢度係人治，啲官權力大過法。」他又指港人在內地上訪維權，面對更大困難，「我哋香港人喺大陸出咗事，真係唔知向咩部門求助，我跑了咁多部門，但乜都做唔到，唔了解咩部門處理乜嘢，加上我持香港身份證，國內很多部門唔受理，香港政府又無渠道支援。」
事實上，江先生曾報公安，但對方僅稱這是政府行動，無法處理；再到上訪局、駐粵辦、港澳辦等求助，但各部門互相推搪。記者日前陪同他到國土資源部了解，職員態度惡劣指去錯地方，叫他去不動產登記中心，擾攘多時，終證實該地是江先生名下後，再到上訪局，但江先生卻去錯公安上訪廳，結果幾經辛苦來到上訪局大堂，職員着他自行到附近的109室，找負責覆查案件的職員，單是去該兩個部門已花了半天，但仍找不出結果。翌日，記者跟他到南灣街道辦了解，職員卻指他們是根據現有法例拆屋，如業主認為拆多或不公正，可循司法途徑上訴。
家園被圍封後，當局派出保安24小時在屋外駐守，又裝設4個閉路電視監控江氏一家，江先生早前向有關部門查詢閉路電視的作用，對方僅指鏡頭只拍到地下，沒有侵犯他的私隱。不過，記者日前到現場採訪，不論記者走到哪個位置，鏡頭立即跟隨記者移動，亦有保安一見記者，就即時打電話向相關部門匯報。全天候的監控，令他們一家也不敢回來居住，改為返港生活，但他聲言不會放棄，繼續北上維權。
事件令他反思，在內地投資要十分謹慎，因為內地不及香港法制健全，「如果喺香港，至少可經過法庭審訊先決定是否拆屋，但呢度唔好以為有證有據、有房產證就可相安無事，一樣話拆就拆。」他指特首林鄭月娥不斷推大灣區，「但佢根本唔了解內地環境，喺大灣區買樓買地無保障，我哋有咩權利？咩法律？點處理都唔知，遇到問題，根本無配套去解決。」他希望港府增設渠道，協助解決港人在內地遇到的問題。
根據《中華人民共和國土地管理法》，所有土地均屬國家所有，據一名姓史的內地律師指出，即使人民持有房產證，只代表其有土地使用權，倘政府要收回土地以進行涉及公益利益的工程，如大型基建、修路工程等，一般會向業主出示相關證明文件，然後跟業主商討賠償，業主有權反對，可在指定日期內提出申訴，但若大部分業主接受賠償遷走，個別反對的業主也只能「跟大隊」，情況跟香港的「強拍」差不多。
至於江先生的家園遭當局以違建作藉口強拆，史律師指出，政府如要清拆違例建築，一般會在15日前作出通知，業主亦可在指定時間內提出申訴，如證實違建，當局有權清拆，惟過去也曾聽過不少個案，有財團想收地，但為免地主開天殺價，故交由相熟的政府部門出面，聲稱要展開工程要求收地，史律師直言，此做法並不正當，但大部份地主最終也只能乖乖遷離。
-----------------------------
追蹤真相 守護公義

愛國既人快d上去體驗下國家既溫暖啦

愛國丫 支那叫你食屎都無得出聲

ON9 係中共地頭企硬 自己都識講中國係人治
而家錢又冇 屋又冇

咁鍾意做大灣區人
快啲返大灣區投資啦

人引渡出去 錢留下來 香港發大財

佢都on99嘅。對住大陸啲地方官，唔同佢講錢，走去同佢講法治、道理。有錢能使鬼推磨呢個道理做咗咁多年人都唔知，咁仲有咩好講。

大陸法律？

咁撚鍾意做大灣區人，抵撚死。大陸最講法治嘅，應該依法拆晒呢班on99港豬嘅樓。

點解咁撚蠢 會相信支那 走埋去搵公安
仲要啱啱先驚醒原來支那無人權

貪得無厭
因住一個仙都無

唔少人都有種僥倖心態
認為其他人係支那出事係佢地蠢同唔好彩
自己就好醒唔會有事
從而無視係支那生活同投資既風險

其父親88年於深圳龍崗以6,400元人民幣，購入1.6萬呎農地

正能量，陽光司法，話拆就拆，好人好姐使乜驚呀

日後建好樓畀番一層我。
其實呢D 應該係全村一齊收地, 按收地比例會分返樓宇面積.
佢呢D 應該係絕大部份村民冇意見. 唯獨佢要做釘子戶.
拿...你係有權唔賣. 不過嗰道係大陸. 佢自己貪心想要多D.
我自己條村都係, 村委貪到出汁, 不過而家住咁條村既人唔出聲, 點輪到我哋呢D 去咗香港幾十年既人出聲. 我D 祖屋都應該俾班仆街貪咗3-4百萬去

多數無契
大陸果d 城中村,
6~7層無𨋢
好多時都係呢d 咁
水電費係交比村, 唔係果d 供電局 etc

深圳收地
fat fat

唔係商品房係宅基房好可能連房產局發的房產証都冇, 基本上冇乜法律權益保障, 話拆你屋會有賠償已算好喇

應該係無證，無證的話，賠係人情，唔賠係道理...

88年買就叫祖屋

[94年建成5幢面積各3,000多平方呎的4層高村屋，分給江先生5兄弟姊妹，以便一家團聚。當年每逢過時過節也會舉家北上居住，亦視此地為退休之所。]

香港政府應該查江先生5兄弟姊妹有無住公屋先
有就立即告

真係祖屋祖地洗撚用錢買地
買農地變祖屋真係當人白痴

香港學大陸嘅話牛屎佬會點

我老豆前幾日仲係大中華膠

巴打